\chapter{Einführung}\label{ch:1}

\paragraph{Stichworte:} Definition, Aussage, Variablen, Satz / Theorem / Lemma / Pro\-po\-sition / Korollar, Def. Aussage, Aussageform, Verknüpfungen $\land$ $\lor$ $\lnot$, Wahr\-heits-tafeln, Klammern

\section{Definition Definition}\label{sec:1.1}

Das Wort \emph{Definition} ist aus dem Lateinischen und bedeutet ``Abgrenzung''. In Definitionen versuchen wir, die Bedeutung von Symbolen und Begriffen so klar wie nur möglich festzulegen. In der Mathematik werden häufig Begriffe der \emph{Umgangs\-sprache} (wie z.B. \emph{Gruppe, Ring, Körper, Abbildung,} \dots) umgewidmet und ihnen spezielle neue Bedeutungen gegeben, sodass eine \emph{Fach\-spra\-che} ent\-steht. Neben dem Anspruch, die Begriffe der Fachsprache sauber zu definieren, möchte man auch Aussagen über diese soweit wie möglich beweisen, d.h. mithilfe logischen Schlussfolgens zu verifizieren. Das bedeutet, mit der Anwendung klarer logischer Regeln zu zeigen, dass diese wahr sind.

Dabei greift man auf möglichst wenige Begriffe, Aussagen und Regeln zurück (sogenannte \emph{Axiome} als \emph{Grundbausteine der Mathematik}) und baut auf diesen auf. Die Axiome als solche werden dann nicht mehr hinterfragt, sondern als gegeben und wahr akzeptiert, wenn sie als klar und einleuchtend erscheinen. Diese Herangehensweise wurde im Laufe der Mathematikgeschichte immer wie\-der heftig diskutiert und bis heute hinterfragt, wie z.B. das sogenannte \emph{Auswahl\-axiom}.

Dennoch spricht in der täglichen Praxis der Mathematik nichts gegen diese Vor\-gehens\-weise: üblicherweise baut man auf dem sogenannten \emph{ZFC-Axio\-men\-sys\-tem} auf und wendet die gewöhnlichen Schlüsse der Aussagenlogik an. Wir wol\-len uns dem nähern und das übliche ``logische Schließen'', das verwendet wird, hier als erstes erarbeiten in \ref{pt:1}.

\section{Vom Sinn der Abstraktion}\label{sec:1.2}

\bracetext{\emph{``Deduktion''}}{Wird einem ein abstrakter Zusammenhang genannt, so kann man ihn \emph{verstehen}, indem man ihn auf Beispiele zurückführt und diese studiert.

    \textsuperscript{$\ulcorner$}Wenn man z.B. den Satz des Pythagoras erfährt, kann man ihn z.B. am rechtwinkligen Dreieck mit den Katheten der Länge 3 und 4 überprüfen.\textsubscript{$\lrcorner$}}

\bracetext{\emph{``Induktion''}}{Studiert man sehr viele Beispiele so soll eine Abstraktion dazu helfen, einen gefundenen Zusammenhang für alle machbaren Beispiele zu formulieren.

    \textsuperscript{$\ulcorner$}Nachdem er viele rechtwinklige Dreiecke und seine Seitenlängen studiert hat, wird ein denkender Mensch irgendwann den Satz des Pythagoras formulieren.\textsubscript{$\lrcorner$}}

Das Zusammenspiel zwischen Deduktion und Induktion ist Wesen des wissen\-schaft\-lichen Denkens an sich. Die Mathematik erlaubt es, mit ihrer abstrakten Formelsprache (``Formalismus''), hier unterstützend zu wirken: Zur Deduktion braucht man nur erlaubte Objekte \emph{einsetzen}, und sie ist so gemacht, dass man \emph{immer etwas einsetzen kann}. Dafür dienen \emph{Variablen}, das sinf Platzhalter, für die dazu gesagt werden muss, welche Objekte eingesetzt werden dürfen, Bsp.: Ist x eine gerade Quadratzahl, dann ist x durch 4 teilbar. Zur Induktion würde man nach vielen Beispielen einen abstrakten Zusammenhang exakt formulieren. Dieser braucht noch lange nicht richtig sein, es wird ein Beweis zur Verifizierung erforderlich sein, dazu später mehr. Natürlich ist das Studieren von Beispielen nicht der einzige Weg, Zusammenhänge zu finden, sondern auch die Regeln der Aussagenlogik sollen dafür erlaubt sein.

\section{Ziele eines abstrakten Formalismus}\label{sec:1.3}

\begin{itemize}
    \item \emph{alles soll unmissverständlich} sein \textsuperscript{$\ulcorner$}``Tafelebene'', ``Verschiebung'': ??\textsubscript{$\lrcorner$}
    \item seine Spielregeln so klar, dass \emph{alles nachvollziehbar} sein soll
        (Laut Hilbert: ein abstrakter Formalismus soll widerspruchsfrei, unabhängig, vollständig, kategorisch sein...)
\end{itemize}
Starke Vereinfachungen sind dabei nötig, die beschriebenen Objekte werden so auf die \emph{wesentlichen} zu thematisierenden Aspekte \emph{reduziert}. \textsuperscript{$\ulcorner$}Ob ein rechtwinkliges Dreieck grün ist, spielt für den Satz des Pythagoras keine Rolle.\textsubscript{$\lrcorner$}

\section{Sätze}\label{sec:1.4}

Eine mathematisch \emph{wahre Aussage} bezeichnen wir als (mathematischen) \emph{Satz}.

{\emph{Bsp: Satz:}} Gerade Quadratzahlen sind durch 4 teilbar.

Dabei wird bereits vorausgesetzt, dass die Begriffe ``gerade'', ``Quadratzahl'', ``teilbar'', ja sogar die Zahl ``4'', bekannt sind und vorher sauber definiert wurden. Varianten des ``Satzes'' sind folgende Abstufungen nach Wichtigkeit:

\begin{itemize}
    \item \emph{Theorem}: ein besonders wichtiger Satz,
    \item \emph{Lemma}: ein \emph{Hilfssatz}, welcher ein Zwischenresultat ausdrückt,
    \item \emph{Korollar}: ein Ergebnis, das ohne großen Beweisaufwand aus einem vorangehenden Satz erhältlich ist (griech. corollarium = Zugabe, Geschenk)
    \item \emph{Proposition}: ein Satz, der eher ein Hilfsergebnis
\end{itemize}

\section{Aussagen}\label{sec:1.5}

\begin{definition}{Aussage}
  Eine Aussage besteht aus vollständig definierten Ausdrücken (die aus mathematischen Objekten bestehen) und ist entweder wahr (\emph{w}) oder falsch (\emph{f}).
\end{definition}

Von Aussagen der Umgangssprache kann der Wahrheitsgehalt nicht immer eindeutig festgestellt werden, \emph{Bsp.:} Es regnet in Paris.

Wenn eine Aussage mit logischen Schlüssen als wahr erkannt wird, sprechen wir von einem \emph{Beweis}.

\section{Grundlegende Aussagenlogik}\label{sec:1.6}

Wir möchten allgemein über Aussagen und ihre Wahrheitswerte sprechen. Dazu nennen wir stellvertretend $A$, $B$, $C$, $\dots$ und nehmen darauf Bezug:

Ist eine Aussage $A$ wahr, sagen wir auch kurz \emph{``$A$ gilt''}, ansonsten \emph{``$A$ gilt nicht''}. Dabei sind $A$, $B$, $\dots$ gewissermaßen Variablen, in die konkrete Aussagen eingesetzt werden können, um Beispiele zu erhalten.

\section{Beispiel}\label{sec:1.7}

``2 ist gerade'' gilt, ``2 teilt 4'' ist wahr, ``18 ist Quadratzahl'' ist falsch.

$A$ ist eine Aussage.

(Im nachfolgenden Satz wurde für $A$ etwas eingesetzt, nämlich die Aussage \emph{selbst}, beachten Sie, dass ich zur Klarstellung Gänsefüßchen gesetzt habe.)

``$A$ ist eine Aussage'' ist eine Aussage.

\section{Aussageformen}\label{sec:1.8}

Manche Mathematiker nennen Aussagen mit Aussagevariablen noch genauer eine \emph{Aussageform}, diese haben erst nach Einsetzen einen festgelegten Wahr\-heits\-wert.

\paragraph{Aber:} Aussagen mit Selbstbezug sollen nicht zugelassen werden. Bsp.: ``Diese Aussage ist falsch'' macht keinen Sinn!

\section{Verknüpfung von Aussagen}\label{sec:1.9}

\begin{itemize}
    \item $A \land B$ ``$A$ und $B$''
    \item $A \lor B$ ``$A$ oder $B$''
    \item $\lnot A$ ``nicht $A$''
\end{itemize}


Per \emph{Wahrheitstafel} können diese Verknüpfungen erklärt werden in Abhängigkeit der Wahrheitswerte von $A$ und $B$, welche beliebige Aussagen sein können.

\begin{center}
    \begin{tabular}{c | c | c | c | c}
        $A$ & $B$ & $A \land B$ & $A \lor B$ & $\lnot A$ \\
        \hline 
        w & w & w & w & f \\
        w & f & f & w & f \\
        f & w & f & w & w \\
        f & f & f & f & w
    \end{tabular}
\end{center}

\paragraph{Negation} - hierbei ist $\lnot A$ wahr, genau dann wenn $A$ falsch ist (lies ``nicht $A$'')

\paragraph{Konjunktion} - hierbei ist $A \land B$ genau dann wahr, wenn $A$ und $B$ beide wahr sind, ansonsten ist ``$A \land B$'' falsch (lies ``$A$ und $B$'')

\paragraph{Disjunktion} - hierbei ist $A \lor B$ genau dann falsch, wenn $A$ und $B$ beide falsch sind, ansonsten ist ``$A \lor B$'' wahr (lies ``$A$ oder $B$''). Hier ist \emph{nicht} ``entweder $A$ oder $B$'' gemeint, was falsch wäre wenn $A$ und $B$ beide wahr wären; es ist eine (nützliche) mathematische Konvention, ``oder'' immer so zu verstehen wie hier.

\paragraph{Bemerkung}

\begin{itemize}
    \item Die Aussagen $A \lor \lnot A$ und $\lnot (A \land \lnot A)$ sind immer wahr!
    \item Die Reihenfolge ist unerheblich: $A \land B$ bedeutet $B \land A$, $A \lor B$ bedeutet auch $B \lor A$
\end{itemize}

\section{Kompliziertere Aussagen}\label{sec:1.10}

Aus diesen Grundverknüpfungen lassen sich alle anderen wichtigen Aussagenverknüpfungen aufbauen und vielerlei Ausdrücke aufschreiben, wie z.B. $(A \lor B) \lor C$, wobei es auf die Klammerung ankommt, welche die Reihenfolge der Verknüpfungen klarstellt.

So ist etwa $A \lor (B \lor C)$ (zunächst) eine andere Aussage.

Damit man nicht so viele Klammern schreiben muss und diese Formeln über\-sicht\-licher schreiben kann, gibt es die folgenden \emph{Klammersetzungsregeln}:

\begin{itemize}
    \item $\lnot$ bindet stärker als $\land$
    \item $\land$ bindet stärker als $\lor$
\end{itemize}

\section{Vereinfachung}\label{sec:1.11}

Damit kann z.B. $(A \lor B) \lor (C \land (\lnot D))$ einfacher als $A \lor B \lor C \land \lnot D$ geschrieben werden. Zur Verdeutlichung / Klarstellung dürfen die Klammern natülich trotzdem geschrieben werden. Weil $(A \lor B) \lor C$ dieselben Aussagewerte hat wie $A \lor (B \lor C)$ (überprüfen sie das mit einer Wahrheitstabelle!), darf auch $A \lor B \lor C$ dafür geschrieben werden und \emph{analog} geht das ebenso mit $A \land B \land C$. (Das Wort ``analog'' wird immer dann benutzt, wenn ein Sachverhalt genauso richtig ist nach leichter Abänderung, hier nach Ersetzen von ``$\lor$'' durch ``$\land$''. Dieses Wort wird häufig benutzt, es spart Wiederholungen. Aber es sollte nur eingesetzt werden, wenn wie hier unmissverständlich klar ist, was gemeint ist.)
